<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="24"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[‫ششمین دوره جشنواره علمی – پژوهشی‬
                       ‫نقش حلزون در دنیای زیست فناوری‬

                                   ‫استاد راهنما ‪:‬‬
                               ‫خانم دکتر ضرغامی‬

                                   ‫تهیه کنندگان ‪:‬‬
                             ‫نیکی و مطهره خیری‬

                                     ‫پایه ی پنجم‬

                                ‫پژوهش سرای ابوریحان بیرونی‬

‫‪2‬‬]]></page><page Index="4"><![CDATA[‫فهرست‬

      ‫عنوان صفحه‬

        ‫مقدمه ‪4.............................................................................................................‬‬
        ‫فصل اول ( روز پر ماجرا ) ‪5..............................................................................‬‬
        ‫فصل دوم ( پیشنهاد ) ‪7........................................................................................‬‬
       ‫فصل سوم ( آشنایی ) ‪10......................................................................................‬‬
       ‫ویدئو توضیحات تکمیلی‪15..................................................................................‬‬
       ‫اخبار روز ‪19. .....................................................................................................‬‬
       ‫چالش ‪20............................................................................................................‬‬
       ‫دانستی های جالب ‪21..........................................................................................‬‬
       ‫کلام آخر ‪22........................................................................................................‬‬
       ‫منابع ‪23. .............................................................................................................‬‬

‫‪3‬‬]]></page><page Index="5"><![CDATA[‫مقدمه‬

           ‫زیست فناوری چیست ؟ به طور کلی به هر گونه فعالیت هوشمندانه آدمی در تولید و بهبود‬
                ‫محصولات گوناگون با استفاده از موجودات زنده‪ ،‬زیست فناوری یا بیوتکنولوژی می‬
                                                                                    ‫گویند‪.‬‬

           ‫زیست فناوری در یک بیان ساده نوعی بازگشت به طبیعت و الگو برداری از آن ‪ ،‬شناخت‬
             ‫ویژگی های سلول های زنده و به کارگیری آن ها یا اجزای سلول آن ها در فرآیند های‬

           ‫تولیدی و صنعتی است ‪.‬زیست فناوری آنقدر کاربردی است که می تواند تمامی حوزه های‬
            ‫مختلف و مورد نیاز انسان از کشاورزی گرفته تا بخش پزشکی را پوشش دهد ‪ .‬به عنوان‬
          ‫مثال اگر چه حلزون از بعد کشاورزی یک آفت مهم محصولات برگی به حساب می آید اما‬
            ‫امروزه فواید گسترده ی آن در حوضه ی پزشکی – غذایی و آرایشی و بهداشتی بر کسی‬
          ‫پوشیده نیست ‪ .‬در حال حاضرایران یکی از وارد کنندگان مهم کلاژن حلزون با صرف هزینه‬
             ‫ای چندین میلیاردی به شمار می رود ‪ .‬که با انجام زیرساخت های لازم می توان موجب‬

                                          ‫حذف واردات کلاژن حلزون و حتی صادرات آن شد ‪.‬‬

‫‪4‬‬]]></page><page Index="6"><![CDATA[‫به نام خدا‬

                      ‫در یک روز آفتابی و بسیار زیبا که پرندگان زیبایی بر روی شاخه های درختان‬
                      ‫خود نمایی می کردند و آواز می خواندند از بین دو ابر زیبا پرتوی نور خورشید‬
                      ‫بر روی دفتر نیکی و مطهره که در حال مشق نوشتن بودند تابید ‪ .‬در این هنگام‬

                        ‫تلفن به صدا در آمد ‪ .‬مطهره به آن سوی خانه رفت تا به تلفنی که زنگ می‬
                      ‫خورد پاسخ دهد ‪.‬او صمیمانه سلام و احوال پرسی کرد و حال دوستش را جویا‬

                                                                                       ‫شد ‪.‬‬
                      ‫دوستش پروانه گفت ‪ «:‬متاسفانه دیروز در حالی که از مدرسه برمی گشتم حالم‬

                        ‫خوب نبود ‪.‬وقتی به خانه رسیدم به سمت آشپزخانه رفتم تا لیوان آبی بنوشم‬
                     ‫‪.‬زمانی که خواستم لیوان را بردارم ناگهان سرم گیج رفت و لیوان از دستم افتاد و‬

                                                                                   ‫شکست ‪.‬‬

‫‪5‬‬]]></page><page Index="7"><![CDATA[‫در حالی که شیشه ها را از روی زمین جمع می کردم ناگهان شیشه ای در پایم فرو‬
                ‫رفت و بر روی زمین افتادم ‪ .‬مادرم که در اتاق بود سر رسید و با کمک پدرم مرا به‬
               ‫بیمارستان بردند ‪ .‬در آنجا پایم را شست و شو دادند ‪ ،‬بخیه زدند و باند پیچی کردند‪.‬‬

                    ‫من نمی توانم تا چند روز آینده به مدرسه بیایم ‪ .‬مطهره خیلی ناراحت شد و با‬
               ‫پروانه خداحافظی کرد ‪ .‬نیکی از مطهره پرسید ‪ «:‬چه اتفاقی برای پروانه افتاده است‬
               ‫؟ » مطهره ماجرا را برایش تعریف کرد ‪ .‬آن ها با همفکری یکدیگر تصمیم گرفتند تا‬
               ‫به پروانه برای این چند روز در درس هایش کمک کنند ‪ .‬در طی آن چند روز نیکی‬
                ‫و مطهره به خانه ی پروانه می رفتند و به او کمک می کردند‪ .‬روز چهارشنبه بود و‬

                  ‫پروانه باید به دکتر می رفت تا بخیه های پایش را بکشد‪ .‬وآن ها از پروانه خبری‬
                                        ‫نداشتند برای همین تصمیم گرفتند به پروانه زنگ بزنند‪.‬‬

‫‪6‬‬]]></page><page Index="8"><![CDATA[‫پیشنهاد‬

               ‫مادر پروانه به تلفن پاسخ داد و گفت ‪ «:‬پای پروانه به طور کامل خوب نشده است ‪.‬‬
               ‫نیکی گفت ‪ «:‬مادر من پمادی دارد که برای زخم خوب است زمانی که دست من هم‬
                ‫زخم شده بود مادرم از آن پماد برای من استفاده کرده بود که نتیجه خوبی داشت‪.‬من‬

                     ‫می توانم آن را برای پروانه بیاورم‪ .‬مادر پروانه خیلی خوشحال شد و از نیکی‬
                  ‫خواست تا پماد را برای او ببرد ‪ .‬بعد از ظهر همان روز نیکی و مطهره به خانه ی‬
                  ‫دوستشان رفتنند و پماد را برای او بردند ‪ .‬پروانه پس از چند روز استفاده از پماد‬
               ‫حس بهتری داشت وزخمش در حال خوب شدن بود و کنجکاو شد تا در باره ی آن‬
                ‫پماد بیشتر بداند به همین دلیل به سراغ پماد رفت تا ترکیبات روی پماد را بخواند ‪.‬‬

‫‪7‬‬]]></page><page Index="9"><![CDATA[‫در ترکیبات اصلی آن چشم پروانه به ماده ای افتاد که برایش جالب بود! (کلاژن حلزون )‬
            ‫فردا ی آن روز که به مدرسه رفت از مطهره و نیکی در این باره سوال کرد ‪ «:‬شما در باره‬
            ‫ی کلاژن حلزون اطلاعاتی دارید ؟» مطهره پاسخ داد ‪ «:‬بله ‪ ،‬مادربزرگمان پرورش حلزون‬
            ‫دارد و گاهی اوقات ما به مادربزرگمان کمک می کنیم ‪ ».‬نیکی گفت ‪ «:‬می توانی به خانه‬
            ‫ی ما بیایی و آنها را از نزدیک ببینی ما می دانیم کلاژن چیست ‪ ،‬کلاژن ماده ای است که از‬
            ‫حلزون گرفته می شود و برای پوست بسیار مفید است ‪ .‬به همین دلیل از کلاژن در‬

                        ‫محصولات آرایشی و بهداشتی و همچنین پماد ها مورد استفاده قرار می گیرد‪.‬‬

‫‪8‬‬]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page><page Index="11"><![CDATA[‫آشنایی‬

                 ‫پروانه از مادرش اجازه گرفت تا به خانه ی دوستانش برود او در راه به چگونگی تهیه ی‬
               ‫کلاژن فکر می کرد که چطور می شود از حلزون کلاژن تهیه کرد ؟ چگونه آن ها را پرورش‬

                ‫می دهند ؟ غذایشان چیست ؟ چگونه زاد و ولد می کنند ؟ اندازه شان چقدر است ؟ و ‪....‬‬
               ‫پروانه به خانه ی دوستانش رسید داخل شد و پس از احوال پرسی بدون هیچ بحث و گفت‬
             ‫وگویی با هم به سراغ حلزون ها رفتند‪ .‬مادربزرگ درب باکس حلزون ها را باز کرد پروانه با‬
               ‫دیدن حلزون ها ذوق کرد همان موقع صدای ضعیفی به گوش بچه ها رسید که می گفت ‪«:‬‬
             ‫چقدر گشنمه دلم سبزیجات تازه می خواد ‪ ».‬بچه ها تعجب کردند که این صدا مال چه کسی‬
                ‫می تواند باشد و خیلی دقیق گوش کردند فهمیدند که صدا از داخل باکس می آید‪ .‬با کمال‬
              ‫تعجب حلزون کوچکی را دیدند که به آن ها می گوید اگر به من سبزیجات تازه بدهید خودم‬

                  ‫را به شما معرفی می کنم ‪ .‬آن ها با شنیدن این حرف خوش حال شدند و از مادر بزرگ‬
             ‫خواستند تا برای آنها سبزیجات تازه بیاورد ‪ .‬مادر بزرگ پذیرفت و به سمت آشپزخانه رفت‬

                                                            ‫و با سبدی پر از کاهو و هویج برگشت ‪.‬‬

‫‪10‬‬]]></page><page Index="12"><![CDATA[11]]></page><page Index="13"><![CDATA[‫پروانه با تعجب گفت ‪«:‬چه جالب ! نمی دانستم حلزون ها هم کاهو و هویج‬
               ‫می خورند ‪ » .‬آنها کاهو ها و هویج ها را برای حلزون ها گذاشتند ‪ .‬حلزون کوچولو‬
               ‫غذایش را که خورد با آنها شروع به صحبت کرد ‪ .‬او گفت ‪ «:‬من حلزون آلبینوهستم‬
               ‫‪.‬ما حلزون ها نژاد های مختلفی داریم و جزء دسته نرم تنان محسوب می شویم و با‬
               ‫توجه به زیستگاه هایمان به سه دسته حلزون های خشکی‪،‬دریایی و آبهای شیرین‬
               ‫تقسیم می شویم‪ .‬ما حلزون های خشکسدرمکان های مختلفی مانند باغ ها و ‪...‬‬
               ‫زندگی می کنیم ‪ .‬غذای ما بیشترشامل سبزیجات و برگ های تازه مانند ‪ ،‬گوجه ‪،‬‬
               ‫خیار ‪ ،‬کدو ‪ ،‬بادمجان ‪ ،‬سیب زمینی ‪ ،‬ذرت ‪ ،‬هویج و ‪ ...‬می باشد ‪ .‬ما حلزون ها ماده‬
               ‫ای چسبناک از خودمان تولید می کنیم و راهی را که می خواهیم از آن عبور کنیم لیز و‬
               ‫هموار می کنیم تا بتوانیم بهتر و راحت تر حرکت کنیم که به این ماده ( کلاژن ) می‬
               ‫گویند‪.‬کلاژن پروتیینی است که در محیط خارج از سلول های مختلف گونه های‬
               ‫متفاوت موجودات و در تمام بدن وجود دارد و در واقع ترکیب اصلی سازنده ی‬

                               ‫غضروف‪،‬عضلات‪،‬استخوان ها‪،‬پوست و تاندون ها محسوب می شود‪.‬‬

‫‪12‬‬]]></page><page Index="14"><![CDATA[13]]></page><page Index="15"><![CDATA[‫که به طور طبیعی در مشکلات مختلف و بیماری های پوستی ‪ :‬شامل زخم ها ‪ ،‬علائم‬
              ‫کشیدگی ‪ ،‬اگزما ‪ ،‬پسوریازیس ‪ ،‬چین و چروک ها ‪ ،‬لکه های تیره ‪ ،‬جوش های سر سیاه و‬

                                                   ‫غیره بهترین پیشگیری و درمان را ارائه می دهد‪.‬‬
              ‫در ضمن ما تخم گذار هستیم که حلزون مادر تخم ها را در حدود ‪ 3‬سانتی متر پایین تر از‬
             ‫سطح خاک قرار می دهد و تخم ها در محیط مرطوب و مناسب بعد از یک ماه باز می شوند‪.‬‬
              ‫در ابتدا ما بسیار کوچک و در حدود ‪ 0,5‬تا ‪ 1‬سانتی متر هستیم که با گذشت زمان بزرگتر‬

                ‫می شویم و در صورت تغذیه مناسب بعد از گذشت چند ماه تا حدود ‪ 6‬الی ‪ 7‬سانتی متر‬
                                                      ‫رشد می کنیم و آماده تخم گذاری می شویم‪.‬‬

                 ‫متاسفانه در برخی کشور ها به عنوان خوراکی مورد استفاده قرار می گیریم و حتی تخم‬
                 ‫هایمان نیز به عنوان خاویار حلزون مصرف می شوند‪.‬برای همین است که انسان ها ما را‬
              ‫پرورش می دهند‪.‬البته پرورش حلزون کار بسیار زمان بر بوده و نیاز به شرایط خاصی دارد‬

                                                          ‫از جمله خاک ‪ ،‬غذا و دمای مناسب و‪...‬‬

‫‪14‬‬]]></page><page Index="16"><![CDATA[1155]]></page><page Index="17"><![CDATA[16]]></page><page Index="18"><![CDATA[‫پروانه با شنیدان حرف های حلزون کوچولو تازه متوجه شد که حلزون ها تا چه اندازه‬
                ‫می توانند مفید باشند‪.‬در این هنگام مادر بزرگ صدایشان کرد و به آنها گفت‪ :‬از دیدن‬

                  ‫حلزون ها لذت بردید؟ آنها با خوشحالی جواب دادند بله‪ .‬پروانه که با دیدن حلزون‬
                     ‫کوچولو شگفت زده شده بود با دوستانش خداحافظی کرد تا زودتر به خانه شان‬
                                              ‫برگردد و ماجرا را برای مادر و پدرش تعریف کند‪.‬‬

               ‫او بعد از پی بردن به خواص شگفت انگیز حلزون و کلاژن به دست آمده از آن استفاده‬
                                   ‫از پماد را ادامه داده تا این که زخمش به طور کامل بهبود یافت‪.‬‬

‫‪17‬‬]]></page><page Index="19"><![CDATA[‫(مراحل رشد حلزون)‬

‫‪18‬‬]]></page><page Index="20"><![CDATA[‫اخبار روز‬
                                                              ‫حلزون ‪،‬آفت سود آور‬

                       ‫پرورش حلزون یکی از کسب و کارهای نوآور و بکری است که شاید تا به امروز‬
                    ‫کمتر مورد توجه قرار گرفته است ‪ .‬افراد بسیاری که به فعالیت های کارآفرینانه علاقه‬

                        ‫مند هستند ‪ ،‬همواره به دنبال ایده های نو و جدید و البته سودآورند ‪ ،‬در این بین‬
                      ‫پرورش حلزون یک کسب و کار کوچک با کاربرد چند وجهی است که می تواند با‬

                                               ‫سرمایه ای اندک ‪ ،‬سود دهی قابل توجهی داشته باشد‪.‬‬
                      ‫اگر چه حلزون از بعد کشاورزی یک آفت مهم محصولات برگی به حساب می آید‬
                     ‫اما امروزه فواید گسترده آن در حوزه پزشکی ‪ ،‬غذایی و آرایشی و بهداشتی بر کسی‬
                    ‫پوشیده نیست ‪ .‬به گزارش ایسنا آقای علیزاده مسجدی ‪ ،‬یکی از کار آفرینان پرورش‬

                          ‫و تکثیرحلزون می باشد که توانسته برای ‪ 130‬نفر از شهروندان کبودراهنگ که‬
                       ‫اکثریت بانوان هستند اشتغال مناسبی را ایجاد کند و همچنین ایشان دارای نخستین‬

                            ‫شرکت در غرب کشور است که دارای مجوز از شرکت دانش بنیان می باشد‪.‬‬

‫‪19‬‬]]></page><page Index="21"><![CDATA[‫چالش‬
                                                     ‫« مجوز تولید و صادرات حلزون صادر شود »‬
                     ‫« اگر صادرات حلزون مجاز نیست پس چرا به خارج از کشور قاچاق می شود ؟ »‬
                            ‫یکی از سوژه های پر امضایی است که طی روز های گذشته توسط مخاطبان‬
                                              ‫خبرگذاری فارس در سامانه فارس من ثبت شده است ‪.‬‬
                    ‫این کالا در برخی از کشورها خوراکی است و به دلیل خواص بی شماری که دارد در‬
                         ‫ساخت دارو ‪ ،‬مو ‪ ،‬لوازم آرایشی و بهداشتی استفاده می شود و یکی از پرورش‬
                         ‫دهندگان حلزون مدعی است که بارها از ارگان های مربوطه برای گرفتن مجوز‬
                         ‫صادرات محصولش پیگیری کرده اما پاسخی دریافت نکرده است‪ .‬شاید باورش‬
                         ‫برایتان سخت باشد اما این کالای ارزشمند و گران قیمت یک حلزون کوچک ‪9‬‬
                      ‫سانتی متری است ‪ .‬پرورش حلزون یکی از پردرآمد ترین مشاغل در جهان است و‬
                      ‫در حال حاضر ‪ 100‬تن حلزون آماده صادرات در ایران وجود دارد که منتظر مجوز‬
                      ‫برای صادرات اند‪ .‬اگر حلزون ها به خارج کشور صادر شوند درآمد میلیون دلاری‬

‫برای کشور خواهد داشت ‪20 .‬‬]]></page><page Index="22"><![CDATA[‫دانستی های جالب‬

                         ‫حلزون شاخه ای از نرم تنان و از رده شکم پایان بوده که با اندازه کوچک ‪0/5‬‬
                       ‫سانتی متر تا بزرگ ‪ 80‬سانتی متری و وزن ‪ 0/1‬گرم تا ‪ 18‬کیلوگرمی در طبیعت‬
                     ‫وجود دارند و تا کنون ‪ 1000‬گونه حلزون شناخته شده است ‪ .‬آنها معمول ًا عمری ‪1‬‬
                        ‫تا ‪ 20‬ساله دارند‪ .‬گونه خوراکی حلزون ‪ ،‬از نوع اسکارگو می باشد که غذایی به‬
                       ‫همین نام نیز وجود دارد‪ .‬نتایج آمار و بررسی ها نشان می دهد که در سال ‪2021‬‬
                        ‫فرانسه و اسپانیا بزرگترین وارد کنندگان حلزون در سراسر دنیا بودند و به ترتیب‬
                        ‫‪ %25/4‬و ‪ %19/3‬از واردات جهانی حلزون را به خود اختصاص داده بودند ‪ .‬در‬
                     ‫کشور فرانسه در هر سال نزدیک به ‪ 22000‬تن حلزون مصرف می شود و در کشور‬

                                ‫اسپانیا به طور متوسط در هر سال ‪ 15000‬تن حلزون مصرف می شود‪.‬‬

‫‪21‬‬]]></page><page Index="23"><![CDATA[‫کلام آخر‬

                     ‫صادرات حلزون با وجود مشکلات و چالش هایی که دارد تجارتی پرسود محسوب‬
                       ‫می شود ‪ .‬در حال حاضر کشورهای مراکش ‪ ،‬رومانی ‪ ،‬لیتوانی ‪ ،‬اندونزی ‪ ،‬ترکیه ‪،‬‬
                    ‫فرانسه ‪ ،‬جمهوری چک و صربستان بزرگترین صادرکنندگان حلزون در دنیا هستند و‬
                      ‫تاجران ایرانی برای فروش حلزون بایستی قبل از رقابت با این کشورها به رقابت با‬

                                                      ‫قوانین دست و پاگیر و گاهاً بی مورد بپردازند‪.‬‬

‫‪22‬‬]]></page><page Index="24"><![CDATA[‫منابع‬

                                             ‫پارسا ‪ ،‬ف ؛ طلوعی ‪ ،‬س ‪ . 1396 .‬حلزون شناسی پزشکی ‪ .‬انتشارات پارس تک ‪ .‬ص ‪. 173 :‬‬
                                ‫حاجی نوری ؛ ع ‪ . 1401 -‬خواص بی نظیر حلزون تراپی در طب سنتی ‪ .‬عضو تیم تولید محتوا صدای حکیم ‪.‬‬

                                                   ‫میرواحدی ؛ س ‪ . 1397 .‬حلزون تراپی ‪ .‬انجمن پسوزیاریس ایران ‪ .‬کد ثبت ‪SID . 796‬‬
                             ‫محمد شفیع زاده ‪ ،‬م ؛ غلامعلی زاده آهنگر ‪ ،‬الف ؛ و میر ‪ ،‬ن ‪ . 1398 .‬بزاق حلزون از درمان های پوستی تا ساخت‬

                                                                      ‫نانو ‪ .‬هفتمین نمایش علمی فناوری نانو از تئوری تا کاربرد ‪ .‬تهران ‪.‬‬

‫‪23‬‬]]></page></pages></Search>
